醫管局員工陣線：抗議政府對中國內地解封 繼續以限聚令打壓市民

今日，特區政府宣布由於本港武漢肺炎疫情有緩和跡象，將對來自中國內地及澳門的部份入境者豁免強制檢疫 14日的措施，惟食物及衞生局局長陳肇始卻未能於今天的記者招待會上公布有關細節。醫管局員工陣線（下稱本會）對以上措施表示嚴重抗議，更對政府以抗疫為由頒布多項自相矛盾的措施表示極度憤怒。

一· 多國指控中國隱瞞疫情 貿然解封可引發香港下一波爆發

世界各地均對中國聲稱疫情「受控」的說法存疑，如英國就於每日的疫情匯報記者會中將中國的數字剔除，以免採用中國「不準確」的數字做成誤導[1]；法國總統馬克龍、美國總統特朗普亦曾批評中國對武漢肺炎疫情有所隱瞞[2] [3]。此外，中國政府對「確診」定義亦朝令夕改，更一度將無病徵病人計算在感染個案外[4]，令外界難以客觀評估中國疫情的嚴重性。

撇除中國政府隱瞞疫情的考慮，中國每日仍然有新增個案，貿然向部份地區及個別人士解封無疑打開抗疫缺口，隨時引發下一波爆發，亦令市民以至醫護人員防疫工夫前功盡廢。此外，香港政府選擇對中國局部解封，卻將已經踏入第三日零個案的台灣 [5] 排除在外，足證明決策並非純出於科學考慮，而是受其他因素左右。

二· 限聚令假借公共衛生之名 實屬政治打壓手段

香港政府於上月實施限聚令，禁止多於4人在公眾地方聚集，並聲稱此政策的目標完全「因為公共衛生風險」[7]，本會卻必須質疑此等限聚令是否對控制疫情有任何實質作用。英國雖然亦有實施類似香港的限聚令，但該政策僅為全國禁足方針之下的一小部分：除了禁止多於二人的聚集，任何非必要的外出亦必須停止。位於亞洲的新加坡亦於三月實施超過十人禁聚令，當中包括工作及學校的戶外活動，而所有會議、展覽及宗教活動必須暫停；踏入四月，新加坡更進一步宣布所有非必要的工作場地必須關閉[8]。然而，香港的禁聚令並不包括工作及交通運輸等，因此市民的日常生活依然需要接觸大量人群，阻截病毒傳播效果成疑。對於香港政府以抗疫、公共衛生為由，選擇推出單單著墨於「公眾地方聚集」的限聚令，本會質疑此舉對實際截斷社區的病毒傳播鏈並無太大效用，而近日警方就限聚令種種無理執法手段，難免令人懷疑此政策不過純粹是香港政府打壓市民的工具。

政府為對中國內地解封就稱本地疫情有「緩和跡象」，但同一天內特首林鄭月娥強調未能放寬限聚令時，卻聲稱「疫情反覆，不能一下子完全放寬措施」。本會必須重申，武漢肺炎疫情關乎香港市民性命，政府必須根據客觀科學數據制定防疫措施，而絕不應為配合自己屬意的政策而任意演繹疫情的嚴重性。

醫管局員工陣線
二零二零年四月二十八日

參考資料：

1.【武漢肺炎】全球死亡人數破 20 萬 英國移除中國疫情數字 議員：不可靠誤導防疫政策（
2. 法國總統：稱讚中國處理疫情手法有進步的說法「天真」（
3. 再質疑中國官方數據 特朗普：最多人因新冠肺炎死亡的國家一定是中國（
4.【少報感染及死亡人數】美情報機關指中國疫情數據造假 蓬佩奧促中國報實數（
5.【台灣疫情速遞】首見連續3日零確診 台外交部抗議《紐郵》指專制防疫（
6. 陳肇始：有關檢疫修例不包台灣 因三地交往頻繁（
7. 禁 4 人以上聚集 李家超：不應與示威遊行混為一談 措施基於公共衛生風險（
8. 【新加坡封城】新加坡關閉所有非必要工作場所 學校關閉（